# ユースケース
M.TANAKA  
作成：2023/06/20  
編集：2023/06/20  

- [READMEへ](../README.md#31-ユースケース図)

---

[TOC]

## ユースケース図

```plantuml 
left to right direction
actor "ユーザ" as u

package "最適化システム" {
  usecase "目的関数を確認する" as UC1
  usecase "制約条件を定める" as UC2
  usecase "設計変数の範囲を定める" as UC3
  usecase "試行回数を定める" as UC4
  usecase "実行する" as UC5
  usecase "結果を確認する" as UC6
}

u --> UC1
u --> UC2
u --> UC3
u --> UC4
u --> UC5
u --> UC6
```

### ユースケース１「目的関数を確認する」

- 説明
    - ユーザは，この最適化システムが流体機械のいかなる物理量を最大化/最小化するのかを確認する．

- 仮定
    - ユーザは，形状を最適化したい流体機械について，基本的な知識を有する．つまり，機械にとって主要な性能がどのような物理量で表され，その性能に影響を与えうるのはどのパラメータであるかを理解している．
    
- 事前条件
    - 最適化システムのGUIが起動している．

- 事後条件
    - このシステムが最大化/最小化する性能が何か，ユーザが理解している．

- 手順
    1. 起動してすぐのGUIには，目的関数が何の量かの説明が表示されている．ユーザはそれを読む．
    2. (仮定が満たされない場合)ユーザはGUIのヘルプボタンを押す．文書が開き，目的関数がどのような定義の量か，そもそも対象となる流体機械の基本性能はどのような量で表されるかなどの基礎知識を確認することができる．

### ユースケース２「制約条件を定める」

- 説明
    - ユーザは，実際の設計に求められる制約条件を設定する．

- 仮定
    - 制約条件は何らかの物理量に関する不等式あるいは等式で表されるとする．
        - (例えば，動力 $P < P_{max}$ でないといけない，など)
    - その不等式あるいは等式の姿は，予め分かっているとする．
        - つまり，最適化システムは解析対象の流体機械に応じて特注である．
    
- 事前条件
    - ユーザは，設計上の制約を表す不等式または等式に代入する具体的な数値を持っている．
        - (例えば，動力 $P < 10 \mathrm{kW}$ でないといけない，など)

- 事後条件
    - 最適化における制約条件の具体的数値を，ユーザがGUIに入力できている．

---

- [クラス図へ](./uml2_class_diagram.md)